\acknowledgements

Primeiramente eu gostaria de agradecer a Deus por se fazer sempre presente
na minha vida e na vida dos que mais amo. Por meio da ciência consegui enxergar
o mundo, e por meio da fé consegui enxergar além.

Gostaria de agradecer todas as comunidades acadêmicas e comunidades livres.
Onde cheguei e onde irei chegar será sempre graças a ajuda de muitos, uns
que já se foram, uns que estão entre nós. Logo deixo aqui minha gratidão
a todos que se dedicam a uma sociedade aberta para todos.

Agradeço a Mariana de Carvalho Freire por compor a parte mais fundamental
da minha existência. Você é a definição do tudo, minha maior inspiração,
meu maior objetivo. A sua genialidade me ensinou a sabedoria mais
importante, o sentido da vida. Obrigado por me mostrar que existimos
para o amor.

Aos meus pais, Wellington e Sandra, vocês foram o começo de tudo, vocês
que plantaram a semente e dedicaram suas vidas a cultiva-lá na seca e
na tempestade, sempre com fé de que apesar de tudo ela cresceria bem.
Vocês estarão sempre imortalizados em mim e nas sementes que eu plantar.
Serie sempre grato a Deus por ser o filho do amor de vocês.

Aos professores e professoras, quero agradecer primeiramente a Profa. Edna
Barros. A senhora é uma inspiração para mim, lhe admiro e sou muito grato
por todo o suporte e dedicação que a senhora incondicionalmente fornece aos
alunos da universidade. Quero agradecer também a Carlos Mello, Odilon Maroja,
Daniel da Cunha, Divanilson Campelo, Patricia Tedesco, Adriano Sarmento
e Sergio Cavalcanti. Vocês antes de tudo são amigos e conselheiros, agradeço
por compartilharem comigo seus conhecimentos, serão sempre referências de
seres humanos para mim.

Aos amigos e amigas, quero agradecer a Gabriel Monteiro e Joanna Amarante
por terem me ensinado o companheirismo confortante de uma amizade, e ao 
Vitor Eiji por manter esse sentimento. Para o alívio de todos os momentos
um agradecimento especial a Gabriel Mendes, Luiz Braga, Leonardo Barontini,
Katsuya Okubo, Diego Floriano, Felipe Lopes, João Tessuto, Mateus Umbelino,
Pedro Henrique, Ruan Ascariz, Igor Moura, Rodrigo Valença, Gabriela Medeiros,
Rafael Vasconcelos, Thiago Barros, Nathalia Lima, Ladson Gomes, Beatriz Alves
e Marcos Monteiro.

Por fim eu quero agradecer a você, leitor. Que meu trabalho seja para você
uma inspiração assim como outros foram para mim.